{"config":{"lang":["de"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"loscon25 Un-Konferenzband","text":"<p>Die lernOS Convention 2025 (loscon25, 1.-2. Juli 2025) hat das Motto \"Mind the Knowledge Gap\" (Blog). Die loscon ist keine klassische Konferenz, sie kombiniert Elemente von Konferenz, Barcamp/Un-Konferenz und Community-Treffen (Convention = Zusammenkunft).</p> <p></p> <p>F\u00fcr diese Dokumentation setzen wir K\u00fcnstliche Intelligenz und die lernOS Produktionskette ein. Es entsteht diese Website und Dokumente in verschiedenen Formaten (z.B. PDF, E-Book), die in der Navigation unter Download heruntergeladen werden. Au\u00dferdem k\u00f6nnen die Inhalte der Dokumentation \u00fcber einen Chatbot genutzt werden. Dazu am besten unter Download die Markdown-Version herunterladen und in einem Chat z.B. im ChatGPT oder Microsoft Copilot hochladen.</p> <p>Der loscon 25 Un-Konferenzband wird unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 4.0 International (CC BY) zur Verf\u00fcgung gestellt. Der Inhalt kann und soll gerne weiter verwendet werden.</p>"},{"location":"1-0-keynotes/","title":"Impulsvortr\u00e4ge","text":""},{"location":"1-1/","title":"Simon D\u00fcckert - Ni lernOS - Wenn wir nur w\u00fcssten, was wir wissen","text":""},{"location":"1-1/#simon-duckert-ni-lernos-wenn-wir-nur-wussten-was-wir-wissen","title":"Simon D\u00fcckert: Ni lernOS - Wenn wir nur w\u00fcssten, was wir wissen","text":"<p>Gerade in turbulenten Zeiten wie unseren ist das strategische Wissensmanagement von gro\u00dfer Bedeutung. Umfelder und Rahmenbedingungen \u00e4ndern sich kontinuierlich. Neue technologische Trends wie die K\u00fcnstliche Intelligenz zwingen uns, unsere Aufgaben, Rollen, Gesch\u00e4ftsprozesse und vielleicht sogar Gesch\u00e4ftsmodelle kritische zu hinterfragen und auftauchende Wissensl\u00fccken systematisch zu schlie\u00dfen. Dieser Impuls gibt einen kompakten \u00dcberblick wie der Werkzeugkasten des Wissensmanagement und lernOS Individuen, Teams und Organisationen bei diesem Kraftakt helfen kann.</p>"},{"location":"1-2/","title":"Bettina Laugwitz - Mind the AI Safety Gap","text":""},{"location":"1-2/#bettina-laugwitz-mind-the-ai-safety-gap","title":"Bettina Laugwitz: Mind the AI Safety Gap","text":"<p>Safety im Sinne von \u201cAI soll so konstruiert sein und verwendet werden, dass sie nicht sch\u00e4dlich f\u00fcr Menschen ist\u201d, da spielen ethische Prinzipien eine wichtige Rolle, aber auch \u201cAI Literacy\u201d, die allen Beteiligten erm\u00f6glicht, Risiken, Grenzen und M\u00f6glichkeiten bewusst abzuw\u00e4gen.</p>"},{"location":"2-0-lightning-talks/","title":"Lightning Talks","text":""},{"location":"2-1/","title":"Nele Hirsch - Modellierung als Mind-the-Knowledge-Gap-Ansatz bei der Interaktion mit KI-Sprachmodellen","text":""},{"location":"2-1/#nele-hirsch-modellierung-als-mind-the-knowledge-gap-ansatz-bei-der-interaktion-mit-ki-sprachmodellen","title":"Nele Hirsch: Modellierung als Mind-the-Knowledge-Gap-Ansatz bei der Interaktion mit KI-Sprachmodellen","text":"<p>Der Ansatz der Modellierung (= sich seiner eigenen mentalen Modelle bewusst werden, diese reflektieren und weiter entwickeln) kann sehr gut als Grundlage zur Interaktion mit KI-Sprachmodellen genutzt werden. Auf diese Weise wird ausgehend von bestehendem Wissen in Interaktion mit KI-Sprachmodellen weiter gelernt. Ich werde vorstellen, wie das praktisch aussehen kann und von meinen Erfahrungen mit dem Ansatz berichten.</p>"},{"location":"2-11/","title":"William D. - You can never have enough gaps!","text":""},{"location":"2-11/#william-d-you-can-never-have-enough-gaps","title":"William D.: You can never have enough gaps!","text":"<p>You can never have enough gaps!</p>"},{"location":"2-2/","title":"Oliver Fischer - Selbstorganisation zum Anfassen \u2013 Was Teams wirklich stark macht","text":""},{"location":"2-2/#oliver-fischer-selbstorganisation-zum-anfassen-was-teams-wirklich-stark-macht","title":"Oliver Fischer: Selbstorganisation zum Anfassen \u2013 Was Teams wirklich stark macht","text":"<p>Was haben Kommunikation, Kontrolle und Kollegialit\u00e4t gemeinsam? Sie geh\u00f6ren zu den sechs Dimensionen, mit denen wir bei der LV 1871 die Selbstorganisation unserer Teams sichtbar machen. In diesem 5-Minuten-Impuls zeige ich, wie ein einfaches Modell echte Aha-Momente erzeugen kann \u2013 nicht nur im Team, sondern auch bei F\u00fchrungskr\u00e4ften und im Change-Prozess. Wer wissen will, wie sich agile Reife nicht nur f\u00fchlen, sondern auch messen l\u00e4sst, sollte am n\u00e4chsten Tag unbedingt beim ausf\u00fchrlichen Vortrag vorbeischauen. Plus: Das Modell gibt\u2019s f\u00fcr Neugierige auch zum Ausprobieren.</p>"},{"location":"2-3/","title":"Viktoria K\u00f6stner - Mind the Knowledge Gap \u2013 are your lessons really learned?","text":""},{"location":"2-3/#viktoria-kostner-mind-the-knowledge-gap-are-your-lessons-really-learned","title":"Viktoria K\u00f6stner: Mind the Knowledge Gap \u2013 are your lessons really learned?","text":"<p>Viele Projekte dokumentieren Erkenntnisse \u2013 aber lernen sie auch daraus? In diesem Lightning Talk zeige ich, warum Lessons Learned oft ins Leere laufen und wie kollektives Lernen mit dem Projekt-Trialog gelingt.</p>"},{"location":"2-4/","title":"Daniel Prial - KI - \u00dcberbr\u00fccken wir die Kommunikations-Gaps oder klingen wir alle wie Roboter?","text":""},{"location":"2-4/#daniel-prial-ki-uberbrucken-wir-die-kommunikations-gaps-oder-klingen-wir-alle-wie-roboter","title":"Daniel Prial: KI: \u00dcberbr\u00fccken wir die Kommunikations-Gaps oder klingen wir alle wie Roboter?","text":"<p>Bringt uns KI als Menschen n\u00e4her zusammen oder treibt sie uns weiter auseinander? Einer der gr\u00f6\u00dften Anwendungsf\u00e4lle f\u00fcr KI-basierte LLM ist das \u00dcbersetzen und Verbessern des Schreibens. Dies wirft eine tiefgreifende Frage \u00fcber die Auswirkungen von KI auf die menschliche Kommunikation auf. Verbessert KI das Verst\u00e4ndnis und \u00fcberbr\u00fcckt die Kommunikations-Gaps zwischen Kolleg*Innen, die \u00fcber Sprachgrenzen hinweg sprechen, oder nimmt sie die Authentizit\u00e4t unserer Fehler und Missverst\u00e4ndnisse weg? Verbinden wir uns mehr auf der Welt, oder klingen wir alle wie Klone von ChatGPT? So erstaunlich diese Technologie auch ist, die Frage bleibt bestehen.</p>"},{"location":"2-5/","title":"Jan Bretschneider - Wissensl\u00fccken schlie\u00dfen durchs L\u00f6sen von Problemen","text":""},{"location":"2-5/#jan-bretschneider-wissenslucken-schlieen-durchs-losen-von-problemen","title":"Jan Bretschneider: Wissensl\u00fccken schlie\u00dfen durchs L\u00f6sen von Problemen","text":"<p>Ausgehend von Gerd Wohlands Definition eines Problem, will ich zeigen, dass Probleme auch Wissensl\u00fccken sind. Methodisches Vorgehen kann uns helfen, diese L\u00fccken zu schlie\u00dfen.</p>"},{"location":"2-6/","title":"Felix Harling - Was Organisationen von Pilzen lernen k\u00f6nnen","text":""},{"location":"2-6/#felix-harling-was-organisationen-von-pilzen-lernen-konnen","title":"Felix Harling: Was Organisationen von Pilzen lernen k\u00f6nnen","text":"<p>Nicht jede Wissensl\u00fccke ist gleich - und nicht jede l\u00e4sst sich mit mehr Content schlie\u00dfen. Inspiriert von \"Entangled Life\" (Merlin Sheldrake) und fundiert im Cynefin-Framework (Dave Snowden) ist dieser Lightning Talk ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr Wissens\u00f6kologie. Mit einem Augenzwinkern - und einer kleinen \u00dcbung f\u00fcr alle, die tiefer graben wollen.</p>"},{"location":"2-7/","title":"Harald Schirmer - The Knowledge Gap in Management","text":""},{"location":"2-7/#harald-schirmer-the-knowledge-gap-in-management","title":"Harald Schirmer: The Knowledge Gap in Management","text":"<p>Der Pitch zur Session - je weiter oben in der Karriere, je \u00e4lter, um so weniger Zeit und Lernlust im Management \u2026 wir werfen einen Blick auf eine \u201cReferenzgruppe\u201d - das globale GUIDE Netzwerk und vergleichen.</p>"},{"location":"3-0-sessions-workshops/","title":"Sessions &amp; Workshops","text":""},{"location":"3-1-1/","title":"Marcel Kirchner, Thomas Schmidt - Never Prompt Alone! Erfahrungsbericht zum globalen Einsatz des lernOS KI-Leitfadens","text":""},{"location":"3-1-1/#marcel-kirchner-thomas-schmidt-never-prompt-alone-erfahrungsbericht-zum-globalen-einsatz-des-lernos-ki-leitfadens","title":"Marcel Kirchner, Thomas Schmidt: Never Prompt Alone! Erfahrungsbericht zum globalen Einsatz des lernOS KI-Leitfadens","text":"<p>Nachdem wir im vergangenen Jahr den lernOS KI-Leitfaden neben dem offenen KI-MOOC auch bei Continental intern mit etwa 200 KollegInnen pilotieren konnten, durften wir diesen von Januar bis Mai 2025 in enger Zusammenarbeit von IT, Communications und Learning allen anbieten. Das (e)skalierte gleich mal richtig und so konnten wir die Lernreise nun mit \u00fcber 3.000 Interessierten durchf\u00fchren. Was dabei alles zu beachten war, wie der Leitfaden ankam, was f\u00fcr eine besondere Prompting Challenge wir zum Abschluss mit allen durchgef\u00fchrt haben und welche Lessons Learned wir daraus ziehen konnten, wollen wir Euch hier einmal vorstellen. Gerne m\u00f6chten wir uns auch mit Euch \u00fcber vergleichbare KI-Upskilling Ma\u00dfnahmen und aktuelle Wissensl\u00fccken im Leitfaden austauschen.</p>"},{"location":"3-1-2/","title":"Simon Qualmann, Simone Engelhard -  Der Working-Learning Gap \u2013 Zwischen Alltagsstress und Lernanspruch","text":""},{"location":"3-1-2/#simon-qualmann-simone-engelhard-der-working-learning-gap-zwischen-alltagsstress-und-lernanspruch","title":"Simon Qualmann, Simone Engelhard: Der Working-Learning Gap \u2013 Zwischen Alltagsstress und Lernanspruch","text":"<p>Wir glauben: Wer sich im Job weiterentwickeln soll, braucht mehr als gute Inhalte \u2013 n\u00e4mlich Zeit, Struktur und Motivation. In dieser Session nehmen wir den Working-Learning Gap unter die Lupe: die L\u00fccke zwischen dem Wunsch nach Weiterbildung und den realen M\u00f6glichkeiten im Arbeitsalltag. Wie viel Zeit f\u00fcrs Lernen ist realistisch \u2013 und wie viel wird erwartet? Welche Formate helfen wirklich weiter, ohne zus\u00e4tzlich zu belasten? Und was motiviert Menschen \u00fcberhaupt, sich mit Freude weiterzubilden? Gemeinsam wollen wir L\u00f6sungen finden, wie Lernen im Alltag gelingt \u2013 ohne Druck, sondern mit klugen Formaten, passenden Medien und einer realistischen Dosierung.</p>"},{"location":"3-1-3/","title":"NN - tbd.","text":""},{"location":"3-1-3/#nn-tbd","title":"NN: tbd.","text":""},{"location":"3-1-4/","title":"NN - tbd.","text":""},{"location":"3-1-4/#nn-tbd","title":"NN: tbd.","text":""},{"location":"3-2-1/","title":"Magnus Rode, Daniel Prial - The Human & Artificial Intelligence Gap \u2013 Impact der KI auf die (digitale) Zusammenarbeit","text":""},{"location":"3-2-1/#magnus-rode-daniel-prial-the-human-artificial-intelligence-gap-impact-der-ki-auf-die-digitale-zusammenarbeit","title":"Magnus Rode, Daniel Prial: The Human &amp; Artificial Intelligence Gap \u2013 Impact der KI auf die (digitale) Zusammenarbeit","text":"<p>In dieser Session diskutieren wir, ob K\u00fcnstliche Intelligenz (KI) uns dabei hilft, besser (digital) zusammenzuarbeiten, oder ob sie uns menschlich weiter auseinanderbringt. Ein zentrales Thema ist die Eigenverantwortung: Wie gehen wir damit um?</p>"},{"location":"3-2-2/","title":"Oliver Fischer - Selbstorganisation sichtbar machen \u2013 Praxiserfahrungen mit dem 6K-Modell der LV 1871","text":""},{"location":"3-2-2/#oliver-fischer-selbstorganisation-sichtbar-machen-praxiserfahrungen-mit-dem-6k-modell-der-lv-1871","title":"Oliver Fischer: Selbstorganisation sichtbar machen \u2013 Praxiserfahrungen mit dem 6K-Modell der LV 1871","text":"<p>Wie selbstorganisiert arbeiten unsere Teams wirklich \u2013 und wie k\u00f6nnen wir das zuverl\u00e4ssig messen? Bei der LV 1871 setzen wir seit drei Jahren das eigens entwickelte 6K-Modell ein, um den Reifegrad agiler Teams systematisch zu erfassen und weiterzuentwickeln. Anhand von sechs Dimensionen (Kompetenzen, Kollegialit\u00e4t, Kommunikation, Kontrolle, Kooperation, Koordination) erfolgt eine regelm\u00e4\u00dfige Selbst- und Fremdeinsch\u00e4tzung, die eine wertvolle Grundlage f\u00fcr Teamdialoge, Reflexion und gezielte Entwicklung bietet. Der Vortrag zeigt, wie das Modell im Alltag eingesetzt wird, welche Erkenntnisse daraus gewonnen werden und welche Impulse es f\u00fcr die Teamentwicklung liefert. Interessierte Teilnehmende sind eingeladen, das Modell im eigenen Kontext zu verproben \u2013 wir stellen daf\u00fcr Materialien und Begleitung zur Verf\u00fcgung.</p>"},{"location":"3-2-3/","title":"NN - tbd.","text":""},{"location":"3-2-3/#nn-tbd","title":"NN: tbd.","text":""},{"location":"3-2-4/","title":"NN - tbd.","text":""},{"location":"3-2-4/#nn-tbd","title":"NN: tbd.","text":""},{"location":"3-3-1/","title":"Susann Schulz - Mind the Diversity Gap - Wie KI unsere blinden Flecken re(pro)duziert","text":""},{"location":"3-3-1/#susann-schulz-mind-the-diversity-gap-wie-ki-unsere-blinden-flecken-reproduziert","title":"Susann Schulz: Mind the Diversity Gap: Wie KI unsere blinden Flecken re(pro)duziert","text":"<p>K\u00fcnstliche Intelligenz reproduziert unseren Bias nicht nur \u2013 sie verst\u00e4rkt ihn sogar. Gleichzeitig kann sie helfen, diese blinden Flecken sichtbar zu machen. In dieser interaktiven Session analysieren wir KI-generierte Texte und Bilder, reflektieren \u00fcber fehlende Perspektiven und erproben, wie wir durch bewusste Beschreibungen und gezielte Perspektivwechsel vielf\u00e4ltigere, inklusivere Darstellungen ansto\u00dfen k\u00f6nnen. Gemeinsam n\u00e4hern wir uns dem Diversity Gap \u2013 und werfen einen bewussten Blick auf das, was oft \u00fcbersehen wird.</p>"},{"location":"3-3-2/","title":"Martin Harnisch - Enterprise Wikis - Warum alle alles lesen und bearbeiten k\u00f6nnen sollten","text":""},{"location":"3-3-2/#martin-harnisch-enterprise-wikis-warum-alle-alles-lesen-und-bearbeiten-konnen-sollten","title":"Martin Harnisch: Enterprise Wikis: Warum alle alles lesen und bearbeiten k\u00f6nnen sollten","text":"<p>In vielen Organisationen sind Wikis stark eingeschr\u00e4nkt \u2013 und bleiben damit unter ihren M\u00f6glichkeiten. In dieser Session zeige ich, warum ein offenes Wiki, in dem alle alles lesen und bearbeiten k\u00f6nnen, die Zusammenarbeit und den Wissenstransfer massiv verbessern kann. Wir sprechen \u00fcber Vorteile, typische Bedenken und sinnvolle Grenzen \u2013 und dar\u00fcber, wie ein Wiki zur lernenden Organisation beitr\u00e4gt.</p>"},{"location":"3-3-3/","title":"NN - tbd.","text":""},{"location":"3-3-3/#nn-tbd","title":"NN: tbd.","text":""},{"location":"3-3-4/","title":"NN - tbd.","text":""},{"location":"3-3-4/#nn-tbd","title":"NN: tbd.","text":""},{"location":"3-4-1/","title":"Bj\u00f6rn Schotte - Der gro\u00dfe Technologie-Struktur-Gap - Warum KI nicht an Technologie, sondern an Strukturen scheitert","text":""},{"location":"3-4-1/#bjorn-schotte-der-groe-technologie-struktur-gap-warum-ki-nicht-an-technologie-sondern-an-strukturen-scheitert","title":"Bj\u00f6rn Schotte: Der gro\u00dfe Technologie-Struktur-Gap: Warum KI nicht an Technologie, sondern an Strukturen scheitert","text":"<p>KI ver\u00e4ndert radikal, wie Produkte entstehen: Hypothesen werden aus Daten generiert, funktionierender Programmcode entsteht automatisch on the fly, Prototypen werden live validiert, und Entscheidungen durch KI vorbereitet und ausgel\u00f6st \u2013 ohne, dass Teams klassisch \u201earbeiten\u201c m\u00fcssen. Wir erleben den Aufstieg hyperautomatisierter Produktarbeit, erm\u00f6glicht durch Agentic Meshes (dynamisch koordinierte Netzwerke spezialisierter KI-Agenten), adaptive Systeme und kontinuierlich ablaufende Feedback- und Release-Schleifen.</p>"},{"location":"3-4-2/","title":"Andreas Trebing, Felix Harling - The Second Brain Gap - Sammelst du noch oder denkst du schon?","text":""},{"location":"3-4-2/#andreas-trebing-felix-harling-the-second-brain-gap-sammelst-du-noch-oder-denkst-du-schon","title":"Andreas Trebing, Felix Harling: The Second Brain Gap - Sammelst du noch oder denkst du schon?","text":"<p>Ein Diskurs \u00fcber den Nutzen des Zettelkastens, um mehr aus deinem angesammelten Wissen zu machen.</p>"},{"location":"3-4-3/","title":"NN - tbd.","text":""},{"location":"3-4-3/#nn-tbd","title":"NN: tbd.","text":""},{"location":"3-4-4/","title":"NN - tbd.","text":""},{"location":"3-4-4/#nn-tbd","title":"NN: tbd.","text":""},{"location":"4-0-podcasts/","title":"Podcasts","text":""},{"location":"4-1/","title":"Silvia Roderus - Expert Debriefing unplugged - Wissen strukturiert bewahren und weitergeben","text":""},{"location":"4-1/#silvia-roderus-expert-debriefing-unplugged-wissen-strukturiert-bewahren-und-weitergeben","title":"Silvia Roderus: Expert Debriefing unplugged: Wissen strukturiert bewahren und weitergeben","text":"<p>Wenn Mitarbeitende die Organisation verlassen, droht wertvolles Wissen verloren zu gehen. Der Expert Debriefing Prozess bietet hier einen strukturierten und moderierten Weg, dieses Wissen systematisch zu sichern und weiterzugeben - unterst\u00fctzt durch geeignete Tools und GenAI (Generative K\u00fcnstliche Intelligenz). In diesem interaktiven Podcast beantworte ich deine Fragen zur praktischen Umsetzung des Prozesses. Lass uns \u00fcber Erfahrungen, Herausforderungen und L\u00f6sungsans\u00e4tze sprechen.</p>"},{"location":"4-2/","title":"Gabriele Schobess, Katharina Nolden - lernOS f\u00fcr gesellschaftliches Engagement und Beteiligung","text":""},{"location":"4-2/#gabriele-schobess-katharina-nolden-lernos-fur-gesellschaftliches-engagement-und-beteiligung","title":"Gabriele Schobess, Katharina Nolden: lernOS f\u00fcr gesellschaftliches Engagement und Beteiligung","text":"<p>lernOS f\u00fcr gesellschaftliches Engagement und Beteiligung unterst\u00fctzt Menschen dabei, ihre eigenen St\u00e4rken zu entdecken und sich aktiv in die Gestaltung unserer Gesellschaft einzubringen. In einer Zeit gro\u00dfer gesellschaftlicher Herausforderungen wollen wir Mut machen, Verantwortung zu \u00fcbernehmen und Demokratie sowie Vielfalt mitzugestalten. lernOS bietet Impulse, Reflexionsfragen und praxisnahe Werkzeuge, um aus eigener Motivation heraus aktiv zu werden. Dabei geht es nicht nur um gro\u00dfe Projekte \u2013 auch kleine Schritte bewirken Ver\u00e4nderung. Gemeinsam schaffen wir R\u00e4ume f\u00fcr Beteiligung, in denen Hoffnung und Zusammenhalt wachsen k\u00f6nnen.</p>"},{"location":"4-3/","title":"NN - tbd.","text":""},{"location":"4-3/#nn-tbd","title":"NN: tbd.","text":""},{"location":"4-4/","title":"NN - tbd.","text":""},{"location":"4-4/#nn-tbd","title":"NN: tbd.","text":""},{"location":"5-0-appendix/","title":"Anhang","text":"<p>Doku des Ansatzes ...</p>"}]}